\graphicspath{ {chapters/chapter_05/images} }

\chapter{Diseño}
\label{ch:diseño}

	En este capítulo se explicará las decisiones de diseño que se han tomado en este proyecto. El diseño se ha dividido en varios bloques. 
	
	Por un lado se diseñó el videojuego o cliente 
	(apartado \ref{sec:diseño_cliente}). En él se detalla el diseño realizado para el videojuego y sus diferentes elementos. También cuenta con el diagrama de clases UML (figura \ref{fig:uml_game_diagram}) 
	que se ha diseñado.

	Por otro lado se ha diseñado un servidor de laboratorio virtual (sección \ref{sec:diseño_servidor}). En esta sección se detalla el diseño de este 
	y cómo permite la creación de nuevos niveles mediante un fichero de configuración de forma dinámica sin necesitar
	modificar la implementación del videojueo.

	También se ha diseñado un protocolo de comunicación entre el videojuego y el laboratorio virtual (sección \ref{subsec:protocolo_comunicación}) de forma que puedan intercambiar y sincronizar la información y acciones
	de lo que ocurre en el juego y en el laboratorio virtual. 

	Por último, se explica el diseño de lo retos o pruebas diseñados para los diferentes niveles (sección \ref{sec:diseño_niveles}). 
	En esta sección se explica paso a paso una posible forma de superarlos.

    \section{Organización general}
	
	Como se ha explicado en el capítulo anterior, este proyecto consiste en desarrollar un videojuego que integra un laboratorio virtual de redes.
	El desarrollo de este proyecto consta de 2 grandes bloques
		\begin{itemize}
			\item Videojuego: es el videojuego con el que interactúa el jugador. Enviará los comandos al servidor y reacciona a los cambios que se produzcan en este. A su vez, está formado por dos elementos:
			\begin{itemize}
				\item Servidor videojuego: este servidor será el encargado de hospedar a los diferentes jugadores en las partidas multijugador. Uno de los jugadores es 
					simultáneamente un servidor y un cliente. Este servidor es el encargado de realizar la replicación y sincronización de los datos \cite{ReplicationUE4} (es decir, 
				 mantener la consistencia del estado del juego entre todos los clientes).
				\item Cliente: cada cliente es un jugador. Los clientes ejecutan cada uno una instancia del videojuego y reciben las actualizaciones de los elementos 
					del nivel (como la posición de otros jugadores) gracias a la replicación y sincronización de los datos.
			\end{itemize} 
			\item Servidor laboratorio: se encarga de ejecutar el emulador de red y los comandos que el cliente envíe.
		\end{itemize}

		En la figura \ref{fig:diagrama_arquitectura} se muestra un esquema de la arquitectura diseñada para el proyecto. Se puede apreciar cómo el servidor del videojuego es 
		el responsable de comunicarse con el servidor de laboratorio. Esto permie simplificar la replicación de los datos en todos los clientes basados en las respuestas recibidas 
		del laboratorio virtual. En cuanto a las ``peticiones'' y ``respuestas'' que se envían, se corresponden con las explicadas en el apartado \ref{subsec:protocolo_comunicación}.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4]{diagrama_arquitectura.png}
			\caption{Esquema de la arquitectura diseñada para el proyecto}
			\label{fig:diagrama_arquitectura}
		\end{figure}
	
	\section{Videojuego}
	\label{sec:diseño_cliente}
		En esta sección se describe en detalle qué es el cliente, su papel en este proyecto y los pasos que se han 
		seguido para su diseño.

		Este videojuego permite al usuario controlar a un avatar que podrá moverse por un entorno virtual (nivel). Para ello, el 
		usuario debe utilizar un teclado y ratón.

		El objetivo del jugador es llegar a un punto clave del nivel, situado al final del mismo. El nivel cuenta con una progresión 
		lineal, de forma que el jugador avanzará por el único camino que hay disponible. En ciertos puntos del nivel, se encontrará 
		con puertas bloqueadas (apartado \ref{subsec:puertas}). Para desbloquearlas se deben superar una o varias pruebas. Además, 
		las puertas recibirán la información sobre qué tipo de bloqueo tienen en tiempo de ejecución, de forma las puertas sean configurables 
		de forma dinámic desde el lado del \emph{servidor de laboratorio}.

		Para realizar las pruebas, se hace uso de unos terminales (apartado \ref{subsec:portátiles}) que hay por el nivel. En el juego se representarán por portátiles que 
		actúan como una terminal del emulador de red desplegado junto al servidor. Cuando el jugador interactúa con ellos, se abrirá una interfaz que simula a una terminal 
		de ordenador en la que se escriben los comandos que el usuario quiera ejecutar. Estos comandos son ejecutados en el servidor, y la 
		respuesta se muestra en la interfaz del portátil que está usando el avatar.

		Para obtener pistas acerca de qué pruebas hay que ejecutar habrá que interrogar a los enemigos (apartado \ref{subsec:enemigos}) que hay 
		en los niveles. Estos enemigos se encuentran patrullando y atacarán al jugador nada más verlo. Si el jugador consigue acercarse por detrás 
		sin ser visto ni escuchado podrá agarrarlo y obtener información importante.

		Como se deduce de los párrafos anteriores, tanto los portátiles como las puertas necesitan acceso al servidor, por lo que, con la intención 
		de evitar la repetición de código, y de poder añadir en el futuro nuevos objetos que se conecten con el servidor, se ha creado un componente 
		de conexión (apartado \ref{subsec:conexión}), que permite al objeto al que se le añada, conectarse con el servidor para enviar y recibir mensajes.

		Para realizar las interacciones entre el jugador y los elementos como puertas y/o portáiles se ha creado el componente \emph{InteractionComponent} 
		y la interfaz \emph{InteractiveActor} (apartado \ref{subsec:interacción}). De esta forma el jugador podrá interactuar con todos los elementos del nivel que implementen dicha interfaz.
		Este diseño permite añadir fácilmente más elementos con los que el jugador pueda interactuar sin necesidad de modificar los ya existentes.

		\subsection{Elementos}
			Se ha seguido un diseño que permita que cada elemento del nivel (personajes, puertas, portátiles, etc) funcionen por si solos de forma independiente. Este diseño 
			permite que el proyecto sea fácilmente expandible con un coste de tiempo mínimo ya que para añadir nuevos elementos, no hay que deshacer los elementos existentes. En 
			el peor de los casos, solo habría que añadir funcionalidad a los elementos existentes para que puedan reacccionar o interactuar con estos nuevos elementos, pero en prácticamente 
			ningún caso, quedaría rota la funcionalidad actual.

			Este diseño no solo nos permite expandir el proyecto en el futuro, sino que también permite facilitar el diseño del mismo, pues no hay que ver el proyecto como un todo, sino como un 
			conjunto de partes más pequeñas y fácilmente diseñables individualmente. Y como se mencionó en el apartado \ref{sec:metodología_de_trabajo} esto se adapta perfectamente a 
			la metología que se está usando. 

			En la figura \ref{fig:uml_game_diagram} se aprecia el diagrama de clases completo.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[angle=90, width=\textwidth, height=\textheight]{diagrama_de_clases.png}
				\caption{Diagrama de clases UML del videojuego}
				\label{fig:uml_game_diagram}
			\end{figure}

			\subsubsection{Componente de interacción}
			\label{subsec:interacción}
				Es imprescindible que el jugador interactúe con los elementos del escenario, como puertas, enemigos y ordenadores. Al existir varios elementos 
				con los que interactuar, se ha decidido crear una interfaz que implementarán todos aquellos elementos que deban permitir al jugador interactuar 
				con ellos. Esta interfaz recibe el nombre de \emph{IInteractiveActor}. Todo objeto que implemente dicha interfaz, se considerará un objeto interactuable.

				Los 3 métodos más importantes con los que debe contar esta interfaz son:
				\begin{itemize}
					\item \emph{OnBeginFocus(APawn* OuterInteractor)}. Se llama cuando el jugador observe al objeto interactuable. Sirve para añadir efectos en 
						la interfaz como mensajes de ayuda (ej. pulse [E] para usar ordenador).
					\item \emph{OnEndFocus(APawn* OuterInteractor)}. Se ejecuta cuando el jugador o un personaje no jugable (NPC, Non Playable Character) deje de observar al objeto interactuable.
					\item \emph{OnInteract(APawn* OuterInteractor)}. Se ejecuta cuando algo interactúe con el objeto.
				\end{itemize}

				Estos métodos siempre reciben como parámetro el personaje que esté interactuando con el objeto interactuable. Por lo general será el jugador, pero 
				en ciertas ocasiones pueden ser los enemigos, por ejemplo, para abrir puertas.

				Adicionalmente existe un componente que es el que otorga la capacidad al jugador y a los NPC (Personajes No Jugables) de interactuar con los elementos que implementan 
				esta interfaz. Este componente recibe el nombre de \emph{UBaseInteractionComponent}. Este componente se ejecuta en cada frame para determinar 
				dónde está mirando el objeto que lo utiliza. Por ejemplo, en el caso del jugador, está comprobando en todo momento la dirección hacia la que 
				está mirando. Si en algún momento mira a un objeto interactuable, llamará al método \emph{OnBeginFocus} de dicho objeto. De la misma forma 
				llamará al método \emph{OnEndFocus} cuando deje de mirarlo. Si entre un momento y otro, el jugador pulsa el botón de ``interactuar", se llamará 
				al método \emph{OnInteract} y se ejecutará la acción correspondiente (por ejemplo, si es un portátil, abriéndose la interfaz de la terminal para 
				el jugador que esté interactuando).

			\subsubsection{Componente de conexión}
			\label{subsec:conexión}
				La clase que implementa este componente recibe el nombre de \emph{UDeviceConnectionComponent}. Este componente se encarga de preparar los mensajes 
				que se envían al servidor. Todos los objetos del escenario que se deben comunicar con el servidor cuentan con este componente. De esta forma, se ha 
				conseguido encapsular el código en un componente, por lo que añadir nuevos objetos que necesiten comunicarse con el servidor sería una tarea trivial.

				Realmente esta clase no se comunica directamente con el servidor, sino que prepara el mensaje y hace de intermediario. Ya que todas las conexiones las 
				realiza la clase \emph{ATFG\_ProjectGameModeBase}. El GameMode es una clase especial que utiliza el motor gráfico. Esta clase, en caso de ser una sesión 
				multijugador solo existe en el servidor.

				El componente de conexión lo primero que hace es informar al GameMode de su existencia enviándole su identificador. El GameMode añade este componente a 
				una lista con todos los componentes de conexión existentes. Este lista permite al GameMode enviar las respuestas que reciba del servidor al componente 
				adecuado. Sabrá reconocer el componente gracias al identificador, ya que todos los mensajes que envía el servidor contienen el identificador al que va 
				dirigida la respuesta.

				El motivo de usar el GameMode para el envío de mensajes es que como he mencionado anteriormente, solo existe una copia y se encuentra en el servidor cuando 
				se está ejecutando una sesión multijugador. Por ello, se evita enviar mensajes duplicados de varios clientes. Otra ventaja de utilizar este diseño, en lugar 
				de hacer que los componentes de conexión envíen directamente los mensajes al servidor, es que se evita que cada uno de ellos abra una conexión distinta, lo que 
				podría ocasionar un mayor uso del ancho de banda.

				Todos los mensajes siguen el protocolo explicado en el apartado \ref{subsec:protocolo_comunicación}. Este componente añade las siguientes partes del mensaje:

				\begin{itemize}
					\item \emph{id}. Identificador del componente que se corresponde con el nombre único del actor que utiliza este componente.
					\item \emph{core-session}. Identificador de la sesión del emulador de red correspondiente al nivel actual.
					\item \emph{current\_level}. Identificador del nivel actual.
				\end{itemize}

				Este componente también puede comunicarse con el servidor usando mensajes \emph{HTTP (Protocolo de Transferencia de Hipertexto)} \cite{http-rfc}. No obstante, finalmente no se utiliza este protocolo, pues la mayoría de mensajes 
				requieren de una conexión permanente (por ejemplo, la respuesta de comandos como \emph{ping}). Pese a esto se ha decidido mantener esta funcionalidad por si resulta útil para 
				futuras actualizaciones del videojuego.

			\subsubsection{Componente de salud}
			\label{subse:salud}
				Este componente sirve para controlar la salud de un objeto. Todo objeto que tenga este componente, será dañable y actuará frente al daño. Es decir, 
				este componente hace que el objeto que lo contiene reaccione ante el daño, por ejemplo, al recibir un disparo. Esto, de nuevo permite encapsular toda 
				funcionalidad de la salud en un mismo componente, maximizando la capacidada de no repetir código.

				Todos los objetos pueden contener este componente, no únicamente los personajes. Por ejemplo, para el tutorial hay 4 dianas rojas que se usan para explicar 
				al jugador cómo disparar. Para poder avanar debe eliminar estas dianas. Por lo que las dianas deben ser capaces de recibir daño y tener salud. Eso se ha conseguid 
				añadiendo este componente a esas dianas.

				Este componente implementa el uso de \emph{delegados}. Estos delegados, actúan como eventos. Se podría decir que permiten encapsular métodos en forma de objetos. 
				Simplificando su definición, sirve para ejecutar código sin que sea de forma lineal. Por ello, nos permite reaccionar a ciertos eventos. Por ejemplo, para detectar colisiones, 
				los motores gráficos generalmente utilizan este sistema de eventos. En este componente, este evento sirve para indicar a quién escuche este evento, que la salud ha llegado 0, y 
				por lo tanto ha muerto. Esto, hace que se puedan implementar diferentes comportamientos para cada objeto cuando "muere". Por ejemplo, un personaje ejecuta la animación de  morir, una 
				diana desaparece, etc.
			
			\subsubsection{Componente de diálogo}
			\label{subse:diálogo}
				Este componente sirve para comunicar información al jugador. Por ejemplo, indicar los controles de ciertas acciones en el tutorial. 
				Información que nos dan los enemigos al interrogarlos (más información en apartado \ref{subsec:enemigos}), etc. En la figura \ref{fig:diálogo} 
				se observa un ejemplo de diálogo al interrogar a un enemigo.

				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.4]{diálogo_pantalla.png}
					\caption{Ejemplo de diálogo en pantalla}
					\label{fig:diálogo}
				\end{figure}

				Todos los objetos que quieran comunicarse con el jugador deberán tener este componente. Cuando el objeto que se quiera comunicar sea "inanimado", por ejemplo 
				una puerta indicando que ha sido desbloqueada, se simulará que es un mensaje por radio de un compañero del jugador por ejemplo.

				En esta clase se indica el aspecto visual de la interfaz usada para los diálogos. No obstante, no basta con que esa interfaz herede de la clase 
				\emph{UDialogWidget}, la cuál sólo fuerza a que exista un texto y una imagen. Todos los demás aspectos visuales serán modificables sin afectar al funcionamiento 
				del componente. Esto permite que en un futuro existan varios tipos de diálogos visualmente hablando.
			
			\subsubsection{Portátiles}
			\label{subsec:portátiles}
				Los portátiles son unos de los elementos claves del videojuego, ya que permiten al jugador comunicarse con el servidor e introducir los comandos; y 
				por tanto realizar las pruebas que le permitan avanzar y superar el nivel.

				Dado que el jugador necesita interactuar con el portátil, este necesita un componente de interacción. Para ello bastará con que el jugador se acerce lo suficiente a él y pulse la 
				tecla de interacción. Varios usuarios podrán interactuar de forma simultánea y los contenidos de la interfaz se actualizan para todos en tiempo real. Se ha diseñado así para fomentar 
				que los jugadores puedan cooperar y resolver las pruebas juntos.

				También necesita el componente de conexión para comunicarse con el servidor. Este elemento es el que más se comunica con el servidor, pues es el encargado de enviar los comandos del 
				jugador.
				
				Cuando el jugador interactúa con el portátil, se muestra una interfaz en la pantalla que se asemeja a una consola de comandos y icono del ratón volverá a ser visible para el usuario. 
				Es posible que se requiera el ratón para ver los comandos anteriores que se han usado (realizando scroll). Esta interfaz permite ver los comandos introducidos previamente en este portátil 
				en caso de que los haya, y la respuesta del servidor a dichos comandos. También permite enviar comandos usando una barra de texto situada en la parte inferior de la interfaz. 
				
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=\textwidth]{consola_de_comandos.png}
					\caption{Ejemplo de consola de comandos en el videojuego}
					\label{fig:terminal}
				\end{figure}

				En la figura \ref{fig:terminal} se observa un ejemplo de cómo es la interfaz de la consola de comandos en el videojuego. Se aprecia cómo se obtiene la salida del comando \emph{ls} y posteriormente 
				la salida del comando \emph{ifconfig}. En el cuadro habilitado para insertar los comandos se observa un mensaje explicativo en el que se indica al usuario que para cerrar la consola de comandos 
				debe introducir el comando \emph{close}. Este comando no se enviará al servidor, sino que el propio juego verá que tiene que cerrar la interfaz y devolverá el control del personaje al jugador. De 
				igual forma se ha añadido el comando especial \emph{clear}. Este actúa como lo haría en una terminal real, limpiando el contenido de la terminal. 

			\subsubsection{Personajes no jugables (NPC)}
			\label{subsec:enemigos}
				Los NPCs (\emph{Non Playable Character}) son personajes controlados por el ordenador. Estos actuarán como enemigos del jugador y  
				servirán como obstáculo para el jugador, pues lo atacarán nada más verlo. Si escuchan algún ruido emitido por el jugador irán a la zona donde se produjo 
				y explorarán los alrededores. En la figura \ref{fig:design_behavior_tree} se observa el diseño que se ha seguido para el árbol de comportamiento. Este, como su 
				nombre indica, es el que controlará cómo actúa el enemigo.

				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=\textwidth]{árbol_decisiones.png}
					\caption{Diseño de árbol de decisiones de la IA}
					\label{fig:design_behavior_tree}
				\end{figure}

				El comportamiento se divide en 3 estados, que ordenados por orden de prioridad, son:
				\begin{itemize}
					\item Atacar al jugador. El enemigo mira al jugador y le atacará con su arma. Si pierde de vista al jugador, realizará la misma acción 
						que haría si escuchara un ruido en la última posición en la que el jugador fue visto.
					\item Moverse hacia la zona donde se ha escuchado al jugador. Y patrullar los alrededores.
					\item patrullar de forma normal. Sigue una ruta que se ha preestablecido durante el diseño del nivel.
				\end{itemize}

				La prioridad mencionada anteriormente quiere decir que la IA siempre priorizará los estados en ese orden. Es decir, primero comprueba si tiene al jugador a la 
				vista. Si puede verlo le atacará, en caso contrario comprobará si ha escuchado algún sonido. Y de forma similar, irá al sonido (entrando en el segundo estado) 
				si lo hay, o patrullará de forma normal.

				La ruta de la patrulla que realizará la IA debe ser asignada en el editor de niveles, por lo tanto es un paso que debe decidirse en el diseño de niveles. Esta ruta será 
				un objeto de la clase \emph{ABasePatrolPath}. Este objeto contiene todas las posiciones (vectores 3D) y un índice para saber cuál es la última posición solicitada.
				
				El jugador puede interactuar con los enemigos agarrándolos como rehenes para posteriormente interrogarlos. Estos pueden dar información importante como pistas acerca de las pruebas que hay 
				que realizar para abrir las puertas. Para ello, utilizan el componente de diálogo. 

				Los enemigos implementan la interfaz \emph{IInteractiveActor} pues deben permitir al jugador interactuar con ellos. Asimismo cuentan con un estado en el que no se podrán mover más, 
				para que, cuando el jugador haya interactuado con él (agarrándolo) este enemigo deje de moverse.
				
				Cuando el jugador los suelta tras haberlos agarrado, estos quedarán esposados y agachados. No podrán moverse, pues se pretende simular un arresto. 

				Se ha creado la clase \emph{AEnemyCharacter} para crear los enemigos. Esta clase hereda de \emph{ABaseCharacter} (usada por el personaje que controla el jugador). Esta decisión 
				de diseño se ha tomado para evitar la repetición de código. Ya que  todo lo que el jugador es capaz de hacer, lo pueden hacer los enemigos, como correr, andar, apuntar, disparar, etc. 
				La gran diferencia entre el jugador y la IA es la clase que se usa como controlador. Para el jugador se ha creado la clase \emph{ABasePlayerController} y para el enemigo se ha creado 
				la clase \emph{ABaseAIController}.

				La clase \emph{ABasePlayerController} se encarga de detectar los eventos de teclado y ratón con los que el usuario controlará a su personaje. Por otro lado la clase \emph{ABaseAIController} 
				ejecuta el árbol de comportamiento y actualiza las variables oportunas (por ejemplo la última posicón conocida del jugador si lo ha visto). Se podría decir que esta clase es el \emph{"cerebro"} 
				del enemigo.

			\subsubsection{Puertas}
			\label{subsec:puertas}
				Para pasar de una habitación a otra, es necesario atravesar una puerta. En el juego, se representan como puertas del escenario. Tal como se definió en el apartado 
				\ref{sec:requisitos_funcionales}, hay varios tipos de puertas. La característica principal de estas puertas es que algunas hay que desbloquearlas para poder pasar, y otras se abren sin más. 
				
				Para satisfacer este requisito, se ha diseñado una jerarquía de forma que todos los tipos de puerta puedan heredar 
				de una clase abstracta, reutilizando así el mayor código posible, y permitiendo que se puedan añadir nuevos tipos de puertas en posteriores versiones.
				Con este diseño, solo hay que sobreescribir el método \emph{OnInteract} para realizar la comprobación antes de abrir la puerta. En este método se implementaría la comprobación de condiciones 
				a satisfacer para desbloquearla. Este diseño también permite crear varios tipos de puertas a nivel estético y con distintos tipos de aperturas. 

				Todas las puertas heredan de la clase abstracta \emph{ABaseDoor}. Sus métodos abstractos son:

				\begin{itemize}
					\item \emph{OpenDoor(APawn* OuterInteractor)}. Método que se encarga de abrir la puerta. Recibe como parámetro el \emph{Actor} que está intentando abrir la puerta.
					\item \emph{CloseDoor(APawn* OuterInteractor)}. Método que se encarga de cerrar la puerta. Recibe como parámetro el \emph{Actor} que está intentando cerrar la puerta.
					\item \emph{IsDoorOpen()}. Método que sirve para controlar si la puerta está abierta/cerrada.
				\end{itemize}

				\emph{ABaseDoor} también define los siguientes atributos comunes a todas las puertas: 
				\begin{itemize}
						\item \emph{DoorFrameMesh}. Se trata de la representación visual del marco de la puerta. De esta manera se puede personalizar la estética asignando el modelo 3D correspondiente.
						\item \emph{DoorMesh}. Se trata de la representación visual de la hoja de la puerta.
						\item \emph{NavLinkClass}. Este atributo es necesario para interconectar la malla de navegación, es decir, la superficie por donde pueden moverse los personajes, de varios escenarios. En el 
							apartado \ref{subsec:mallas_de_navegación} se aborda este mecanismo en profundidad, así como la definición de \emph{malla de navegación}. 
				\end{itemize}				

				En la versión actual existen los siguientes tipos de puertas, que heredan de \emph{ABaseDoor}:
 
				Puertas que se abren de forma estándar (\emph{ADoor}). Este tipo de puertas implementa la apertura y cierre de la puerta mediante la interacción con el usuario, por lo que implementa la interfaz \emph{IInteractiveActor} para que el jugador pueda interactuar con ella. 
				
				Puertas bloqueadas(\emph{ACodedDoor}). Funcionan de forma similar a las anteriores. La única diferencia es que antes de abrir la puerta se comprobará si está bloqueada o no, y en 
				caso de que no esté bloqueada se abrirá haciendo uso de la implementación definida en \emph{ADoor}. Existen 3 tipos de bloqueos para las puertas:

				\begin{itemize}
					\item Bloqueo por misión. El bloqueo por misión es más sencillo conceptualmente hablando. La puerta permanece bloqueada hasta que se haya completado una misión 
						específica. Una vez el jugador completa esa misión, la puerta se desbloquea de forma automática y actuará como una puerta normal.	
					\item Bloqueo por código. En el bloqueo por código, cuando el usuario intenta abrir la puerta, aparece una interfaz para introducirlo. Para obtenerlo, 
						se deben realizar una o varias pruebas. Por ejemplo, la clave puede ser la dirección IP de un terminal del emulador de red. 
						Para obtenerla, el usuario deberá acercarse a uno de los portátiles que hay en el nivel y ejecutar el comando adecuado para conseguir 
						la IP (en este caso, serviría el comando \emph{ifconfig}).
					\item Bloqueo por prueba. Por otro lado, en el bloqueo por prueba, cuando el usuario intenta abrir la puerta, esta sólo se abrirá si la prueba ha sido previamente 
						superada. Es decir, el usuario deberá haber cambiado el estado en el servidor. Y al intentar abrir la puerta, esta se comunicará con el 
						servidor para comprobar si el estado en el servidor es el correcto. Cuando la puerta recibe la respuesta, si esta es afirmativa, se 
						desbloqueará, en caso contrario seguirá bloqueada. Un ejemplo de esta prueba sería abrir la conexión de un terminal del emulador para que 
						se pueda comunicar con otros router y ejecutar el comando \emph{ping} corrigiendo la tabla de enrutamiento.
				\end{itemize}

				Como se describe en la sección \ref{sec:diseño_servidor} todas las pruebas se ejecutan en el servidor por lo que pueden ser modificadas en 
				cualquier momento sin necesidad de cambiar el código del videojuego. De la misma forma, el tipo de bloqueo en las puertas es dinámico, por 
				lo que también se pueden definir la estructura y el tipo de las pruebas con independencia del código del videojuego.

	\section{Servidor laboratorio}
	\label{sec:diseño_servidor}
		El servidor es la parte encargada de ejecutar las pruebas, el emulador de red, los comandos que se reciban desde el videojuego. También es el que contiene la información de la 
		configuración del nivel, las pruebas que se van a ejecutar en cada parte del nivel, los diálogos que dirán los enemigos, puertas que estarán bloqueadas, etc. El servidor es el 
		que convierte el proyecto en un proyecto de \emph{edutainment}. 

		Se ha elegido este diseño en el que la parte de <<educación y aprendizaje>> recae sobre el servidor para que se pueda hacer el proyecto lo más flexible posible para enfocarlo en 
		cualquier ámbito de la informática, como puede ser redes en este caso, sistemas operativos, etc. Otra ventaja de este diseño es que permite a cualquier usuario,  con conocimientos 
		de uno o varios ámbitos, crear nuevas pruebas y niveles para el videojuego sin que precise de conocimientos en programación de videojuegos. No nuevos niveles a nivel estético, pero 
		sí en cuanto a pruebas, configuración de las puertas, etc. Esto es posible gracias al archivo de descripción de nivel (apartado \ref{subsubsec:archivo_descripción_nivel}), pues se 
		ha diseñado para que contenga toda la información posible del nivel.

		Para permitir añadir pruebas en la mayor cantidad de ámbitos posibles se ha decidido utilizar el lenguaje de programación \emph{python} para el servidor. Pues cuenta con un gran número de 
		librerías para la mayor parte de los ámbitos, así como \emph{APIs} para las principales aplicaciones (como es el caso de CORE-EMU \cite{ApiPythonCoreEMU}). 

		El servidor consta de un script principal, el cuál contendrá la funcionalidad principal. Este es el encargado de escuchar y atender todos los mensajes TCP que envíe el videojuego, así como de evaluarlos y 
		actuar/responder en consecuencia. Se ha utilizado un patrón de diseño similar al \emph{patrón fachada} (o \emph{facade} por su nombre en ingés) \cite{PatronesDiseño}. Es decir, que el videojuego solo se comunica 
		con la clase \emph{TCPServer}. Esta clase tiene varias funciones principales que deben ser ejecutadas de forma simultánea por lo que se ha utilizado un diseño multihebra.

		Se distinguen 2 tareas principales para la clase \emph{TCPServer}:
		\begin{itemize}
			\item Aceptar nuevas conexiones. Cuando un cliente intente conectarse al servidor, se aceptará la petición, creando un nuevo socket que tendrá un identificador único.
			\item Recibir mensajes de los clientes conectados. Cada vez que un cliente le envíe un mensaje, el servidor lo procesará y analizará para actuar en consecuencia.
		\end{itemize}

		Una hebra es la encargada de recibir y aceptar las conexiones de nuevos clientes. Esta hebra a su vez, creará una hebra por cada cliente conectado. Este diseño permite que cada cliente pueda trabajar en 
		paralelo y de forma independiente.

		\subsection{Archivo de descripción de nivel}
		\label{subsubsec:archivo_descripción_nivel}
			Este es un archivo de texto que contiene un \emph{JSON} (JavaScript Object Notation) \cite{JsonWeb}. Como su nombre indica, este \emph{JSON} contiene una descripción completa de cada 
			nivel y sus elementos. La idea de este archivo es permitir que los niveles puedan ser modificados (sus pruebas, qué puertas están bloqueadas y qué tipo de 
			bloqueo tienen,diálogos de los enemigos, etc).

			Para cada nivel se indica la siguiente información: 

			\begin{itemize}
				\item Scripts que se tienen que ejecutar al comenzar el nivel.
				\item Parámetros que se deben pasar a los scripts anteriores.
				\item Información relevante para cada uno de los elementos del nivel en cuestión (por ejemplo enemigos, puertas, etc).
			\end{itemize}

			Este archivo otorga gran flexibilidad al proyecto, ya que, pese a estar enfocado en pruebas de redes, permite su adaptación para otro tipo de pruebas pertenecientes 
			a otros ámbitos (como Sistemas Operativos, etc). Y no sólo esto, sino que un mismo nivel del videojuego puede jugarse con diferentes pruebas, en diferente 
			orden, etc únicamente modificando un este archivo.

			Este diseño permite que todas las pruebas puedan ser desarrolladas independientes del videojuego, por lo que se puede modificar un nivel sin necesidad de conocer programación de 
			videojuegos. Por ejemplo, una persona con conocimientos de Sistemas Operativos, podría elaborar pruebas para abordar dichos conceptos, y bastaría con añadir 
			los datos al archivo de descripción de niveles.

			Cada uno de los niveles descritos en este archivo estarán identificados por una clave única, la cuál se le solicita al usuario desde el videojuego. A continuación mostraremos un ejemplo de 
			de este archivo con la información de 2 niveles.

\begin{figure}
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{ 
  "level1" : 
    {
      "script_to_execute_on_prepare_level": "core-scripts/core.py",
      "parameters_to_prepare_level_script": ["level1"],
      "enemy":
        {
          "dialog":["...", "No se cual es el codigo.", "Pero parece una IP.", "Prueba con la IP del ordenador que hay al lado.", "..."]
        },
      "door" : 
        {
          "test_type" : "CODE",
          "test_name" : "check_ip",
          "parameters" : ["terminal"]
        },
      "laptop" :
        {
          "terminal_id" : "terminal"
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\label{json:archivo_configuración_nivel1}
\caption{JSON de configuración de nivel 1}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{ 
  "level2" :
    {
      "script_to_execute_on_prepare_level": "core-scripts/core.py",
      "parameters_to_prepare_level_script": ["level2"],
      "laptop" :
        {
          "terminal_id" : "terminal"
        },
      "laptop3" :
        {
          "terminal_id" : "firewall"
        },
      "enemy":
        {
          "dialog":["..."]
        },
      "enemy2":
        {
          "dialog": ["..."]
        },
      "door" : 
        {
          "test_type" : "CHECK",
          "test_name" : "check_ping",
          "parameters" : ["terminal", "10.0.5.1"]
        },
      "door2":
        {
          "test_type" : "CHECK",
          "test_name" : "check_open_tcp_port",
          "parameters" : ["terminal", "10.0.6.11", "80"]
        },
      "door3" : 
        {
          "test_type" : "CODE",
          "test_name" : "check_file_code",
          "parameters" : ["webserver", "var.www/password1289"]
        },
      "dialog" :
        {
          "dialog": ["Parece que hay un firewall que impide que se abra la puerta.", "..."]
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\label{json:archivo_configuración_nivel2}
\caption{JSON de configuración de nivel2. (Se han omitido algunos campos repetidos por simplificación)}
\end{figure}

			En la figura \ref{json:archivo_configuración_nivel1} y en la figura \ref{json:archivo_configuración_nivel2} observamos la descripción de 2 niveles. Se observa cómo ambos niveles cuentan con el mismo tipo de elementos configurables en el nivel 
			salvo por la cantidad de ellos, que el nivel 2 cuenta con más cantidad de cada elemento. 
			Por ello se describirán los elementos del nivel 1, sabiendo que es extrapolable al nivel 2. 

			En el ejemplo del nivel 1 (figura \ref{json:archivo_configuración_nivel1}) se aprecia como al comenzar ejecuta un archivo (líneas 4). Este archivo sirve para iniciar el emulador de red y preparar el entorno. Por lo que 
			se puede crear otro script distinto para trabajar con otro entorno. A su vez, vemos como el script recibe como argumento el valor \emph{level1} (líneas 5). En este ejemplo concreto 
			en el que se ejecuta el emulador, el parámetro indica qué escenario de \emph{CORE-EMU} ejecutar. Esto abre la posibilidad para el jugador de utilizar tantos escenarios 
			diferentes como quiera en un mismo nivel.

			Después de indicar los archivos de configuración y preparación del entorno de cada nivel, se comienzan a definir los diferentes elementos. En el ejemplo del nivel 1, se define una puerta y un enemigo. 
			Para el enemigo únicamente se define el campo \emph{dialog}. Este campo define los diálogos que dirá al jugador, los cuales pueden ser pistas sobre las pruebas, etc. Este diseño permite crear niveles en varios dificultades 
			de forma sencilla. Pues bastaría con dar más o menos pistas en estos diálogos, para hacer el nivel más fácil o más difícil respectivamente. 
			
			Por otro lado se define una puerta, en ella se indican 3 campos:

			\begin{itemize}
				\item \emph{test\_type}. Sirve para indicar si la puerta estará bloqueada o no, y qué tipo de bloqueo. Existen 3 valores posibles: 
				\begin{itemize}
					\item \emph{NONE}. La puerta no tendrá ningún tipo de bloqueo por lo que podrá abrirse y cerrarse sin más.
					\item \emph{CODE}. Para desbloquear la puerta, el jugador deberá introducir un código.
					\item \emph{CHECK}. La puerta pedirá al servidor que ejecute un script. En función de si el script responde con \emph{OK} o \emph{FAIL} la puerta se abrirá o continuará bloqueada.
				\end{itemize}
				\item \emph{test\_name}. Identificador del script que ejecutará para comprobar si debe desbloquearse. Este identificador, por simpleza, es el nombre del script de \emph{python} omitiendo el \emph{.py}.
				\item \emph{parameters}. Lista de parámetros que debe recibir el script que se ejecutará. Estos son aquellos que pueden ser necesarios para las pruebas pero no tiene por qué conocer el jugador. 
					A estos se le sumaran lo que haya enivado el jugador, por ejemplo, en el caso de la puerta que se abre con un código, el jugador envía el código introducido por él.
			\end{itemize}

			Y finalmente, pasa a definirse el portátil. Este únicamente cuenta con el campo \emph{terminal\_id} que se utiliza como identificador para sabe a qué dispositivo de la red emulada se conectará ese portátil (un terminal, un router, un firewall, un servidor web, etc).

			El nivel 2 (figura \ref{json:archivo_configuración_nivel2}) es muy similar en cuanto a los elementos que tiene definidos, pues son los mismos tipos pero con mayor número de ellos (por ejemplo cuenta con 5 portátiles). El único elemento nuevo es el denominado \emph{dialog} 
			(línea 40). Este sirve para mostrar un diálogo al jugador. Puede ser utilizado para dar alguna pista al jugador.

			Con todo lo mencionado anteriormente, se aprecia como este diseño permite la creación de niveles y pruebas totalmente diferentes sin necesidad de tocar nada en la parte del videojuego.
		
	\section{Protocolo de comunicación}
	\label{subsec:protocolo_comunicación}
		La creación de un protocolo de comunicación es necesaria para asegurarse de que el servidor entiende los mensajes del videojuego, y el videojuego 
		los del servidor. Todos los mensajes utilizarán el formato JSON, ya que es un estándar y cuenta con soporte en la mayoría de las plataformas, incluyendo 
		las usadas en este proyecto.

		Existen diferentes tipos de mensajes en función de lo que se le quiera pedir al servidor. Por ejemplo, el cliente puede solicitarle que ejecute un test, 
		puede que un elemento del escenario le solicite su información de configuración, etc. Este último mensaje es importante, ya que todos los elementos que afectan 
		de alguna forma a las pruebas que el usuario deben superar, son configurables en tiempo de ejecución. Es decir, la prueba que se debe superar para 
		abrir una puerta, es configurable desde el servidor sin tener que tocar nada del cliente.
		

		El servidor nunca comenzará una comunicación con el videojuego por sí mismo, sino que todos los mensajes que le envía, son respuestas a peticiones previamente 
		solicitadas. No obstante, estas respuestas pueden no ser inmediatas, por ejemplo, tal vez se pida la ejecución de un comando o script cuyo tiempo de finalización 
		sea de varios segundos. En este caso, la respuesta tardará el tiempo oportuno en enviarse. O incluso, puede enviar varios mensajes como respuesta a una misma petición, 
		como sucedería por ejemplo con el comando \emph{ping}.Todos estos mensajes son considerados respuestas, y por lo tanto, se puede afirmar que todas las comunicaciones que se 
		realizan comienzan en el videojuego.

		En la figura \ref{json:estructura_general_petición} se muestra cómo es la estrucutra general de los mensajes que envía el videojuego al servidor con una breve explicación de cada uno de los campos.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "id": "identificador de objeto que envia el mensaje",
  "type": "tipo de operacion que se solicita",
  "content": "datos que puedan ser necesarios para la operacion",
  "core-session": "identificador de la sesion (vacio si aun no hay ninguno)",
  "current_level": "identificador de nivel"
}
\end{lstlisting}
\caption{Estructura general de las peticiones}
\label{json:estructura_general_petición}
\end{figure}

		Y en la figura \ref{json:estructura_general_respuesta} se muestra la estructura general que tienen las respuestas.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "id": "similar al de la peticion",
  "type": "tipo de respuesta (igual a la peticion, pero acabado en _RESPONSE",
  "response": "respuesta al mensaje",
  "core-session": "similar al de la peticion",
  "current_level": "similar al de la peticion"
}
\end{lstlisting}
\caption{Estructura general de las respuestas}
\label{json:estructura_general_respuesta}
\end{figure}

		En la tabla \ref{tab:mensajes_protocolo} se explican los diferentes tipos de mensajes y sus características.

		\begin{table}[H]
			\resizebox{\textwidth}{!}{
			\begin{tabular}{|c|c|p{5cm}|}
			\hline
			Tipo de petición	& Tipo de respuesta 			& Descripción 																		\\
			\hline\hline
			PREPARE\_LEVEL		& PREPARE\_LEVEL\_RESPONSE		& Le indica al servidor el nivel que tiene que preaparar 							\\ \hline
			GET\_LEVEL\_DATA 	& GET\_LEVEL\_DATA\_RESPONSE 	& Solicitud para obtener los datos de configuración de un elemento del videojuego 	\\ \hline
			EXECUTE\_COMMAND	& COMMAND\_RESPONSE 			& Solicita la ejecución de un comando 												\\ \hline
			CHECK\_REQUEST 		& CHECK\_RESPONSE 				& Solicita la ejecución de una prueba (script) 										\\ \hline
			\end{tabular}}
			\caption{Mensajes del protocolo de comunicación}
			\label{tab:mensajes_protocolo}
		\end{table}

		\subsection{Preparar el nivel}
		\label{subsubsec:preparar_nivel}
			Este mensaje permite preparar el servidor para una sesión de juego. Indica al servidor qué nivel se quiere jugar para que ejecute los programas 
			que sean necesario para ello. En este proyecto por ejemplo, se ejecutará el emulador de red, se recogerá el número de la sesión, etc.

			A continuación, en la figura \ref{json:prepare_level_request} se muestra la estructura que se debe emplear para enviar este mensaje. Es importante destacar, que hay campos que no están indicados y 
			se han mencionado anteriormente. Estos campos, se pueden añadir y no afectarán negativamente a la ejecución, no obstante, no son necesarios y no serán 
			tenidos en cuenta por el servidor, motivo por el que no se indican en la imagen.

			El videojuego envía:
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "type": "PREPARE_LEVEL",
  "id": "identificator",
  "content": "levelID",
  "current_level": "levelID"
}
\end{lstlisting}
\caption{Petición para preparar el nivel}
\label{json:prepare_level_request}
\end{figure}
				
			El servidor responde con el contenid mostrado en la figura \ref{json:prepare_level_response}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "type": "PREPARE_LEVEL_RESPONSE",
  "id": "identificator",
  "response": "level status (core-session_id|FAIL)",
  "requestedLevel": "levelID",
  "current_level": "levelID"
}
\end{lstlisting}
\caption{Respuesta al mensaje de preparar el nivel}
\label{json:prepare_level_response}
\end{figure}

			El campo más destacable de la figura \ref{json:prepare_level_response} sería el denominado \emph{response}. Este campo puede contener el identificador de la sesión (en nuestro caso, la de CORE-EMU) o con 
			el valor \emph{FAIL} en caso de que algo haya ido mal. En caso de que algo falle, por ejemplo, porque se ha enviado un identificador de nivel que no está definido 
			en el archivo \emph{levels-description.txt} del servidor; el videojuego no tendrá el identificador de sesión y por lo tanto, los mensajes que envíe no obtendrán respuesta. 
			Esto aunque afecta a que las pruebas no serán ejecutadas, no afecta al videojuego en términos de estabilidad, pues podrá seguir ejecutándose sin ningún problema. Pero se habrá 
			perdido el componente \emph{edutainment} pues las pruebas no podrán ser ejecutadas, no existirán puertas bloqueadas, etc.
			
			En la figura \ref{fig:diagrama_secuencia_preparar_nivel} se aprecia un diagrama de secuencia de este mensaje.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{diagrama_secuencia_preparar_nivel.png}
				\caption{Diagrama de secuencia de mensaje ``PREPARE\_LEVEL''}
				\label{fig:diagrama_secuencia_preparar_nivel}
			\end{figure}

			% Código diagrama de secuencia (https://www.websequencediagrams.com/) %
			%	Cliente -> Servidor: PREPARE_LEVEL
			%	note right of Servidor: Servidor ejecuta script de inicio
			%	Servidor --> Cliente: PREPARE_LEVEL_RESPONSE
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		\subsection{Obtener datos de configuración de un elemento}
		\label{subsubsec:obtener_datos_objeto}
			Este mensaje lo envía cada elemento del juego que tenga una configuración dinámica. Sirve para solicitar los datos de configuración del objeto, por ejemplo, una puerta.
			El mensaje que se envía presenta una estrucuta como la que se muestra en la figura \ref{json:get_level_data_request}. 
				
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "type": "GET_LEVEL_DATA",
  "id": "identificator",
  "content": "device id",
  "current_level" : "levelID"
}
\end{lstlisting}
\caption{Mensaje para obtener datos de un elemento}
\label{json:get_level_data_request}
\end{figure}

			El elemento clave es el campo \emph{content}. El \emph{device id} es la clave por la que se identifica al objeto en el \emph{archivo de configuración de nivel}. Tras 
			recibir este mensaje, el servidor responde al videojuego con un mensaje similar al siguiente:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "type": "GET_LEVEL_DATA_RESPONSE",
  "id": "identificator",
  "response": "device descriptor",
  "current_level": "levelID"
}
\end{lstlisting}
\caption{Respuesta con los datos de un elemento}
\label{json:get_level_data_response}
\end{figure}
				
			En la respuesta (figura \ref{json:get_level_data_response}), el campo \emph{response}, tendrá un \emph{JSON} con toda la información que tenía el objeto en el \emph{archivo de configuración de nivel}.
		
			En la figura \ref{fig:diagrama_secuencia_obtener_datos} se aprecia un diagrama de secuencia de este mensaje.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{diagrama_secuencia_obtener_datos.png}
				\caption{Diagrama de secuencia de mensaje ``GET\_LEVEL\_DATA''}
				\label{fig:diagrama_secuencia_obtener_datos}
			\end{figure}

			% Código diagrama de secuencia (https://www.websequencediagrams.com/) %
			%	Cliente -> Servidor: GET_LEVEL_DATA
			%	note right of Servidor: Obtiene los datos de configuración
			%	Servidor --> Cliente: GET_LEVEL_DATA_RESPONSE
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\subsection{Ejecutar un comando}
		\label{subsubsec:ejecutar_comando}
			Este mensaje es enviado por los \emph{portátiles} del escenario. Enviará el comando que haya introducido el usuario. Este es el más utilizado durante el juego, pues es la forma principal 
			de superar las pruebas. La estructura de este mensaje se aprecia en la figura \ref{json:execute_command_request}.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "id": "identificator",
  "type": "EXECUTE_COMMAND",
  "content": "command to execute",
  "core-session": "id of core session",
  "current_level": "levelID"
}
\end{lstlisting}
\caption{Petición para ejecutar un comando}
\label{json:execute_command_request}
\end{figure}

			La respuesta ante la ejecución de comando se observa en la figura \ref{json:execute_command_response}.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "type": "COMMAND_RESPONSE",
  "id": "identificator",
  "response": "command response",
  "lastCommand": "last executed command",
  "core-session": "id of core session"
}
\end{lstlisting}
\caption{Respuesta al mensaje de ejecución de un comando}
\label{json:execute_command_response}
\end{figure}

			En la respuesta (figura \ref{json:execute_command_response}), se ha creado el campo \emph{lastCommand} para ayudar a identificar a qué comando está respondiendo el servidor. Ya que, como se ha mencionado anteriormente, cada comando 
			puede recibir varios mensajes de respuesta (como podría ocurrir con el comando \emph{ping}). Esto ayuda a identificar de una forma más correcta a qué mensaje está respondiendo. Todos los demás 
			campos son similares a los vistos en los mensajes anteriores. El campo \emph{response} contiene la respuesta del mensaje, que es, la salida obtenida de la ejecución de un comando.

			En la figura \ref{fig:diagrama_secuencia_ejecutar_comando} se aprecia un diagrama de secuencia de este mensaje.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{diagrama_secuencia_ejecutar_comando.png}
				\caption{Diagrama de secuencia de mensaje ``EXECUTE\_COMMAND''}
				\label{fig:diagrama_secuencia_ejecutar_comando}
			\end{figure}

			% Código diagrama de secuencia (https://www.websequencediagrams.com/) %
			%	Cliente -> Servidor: EXECUTE_COMMAND
			%	note right of Servidor: Ejecuta el comando solicitado
			%	Servidor --> Cliente: COMMAND_RESPONSE
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\subsection{Ejecutar una prueba}
		\label{subsubsec:ejecutar_prueba}
			Este mensaje le indica al servidor que debe ejecutar una prueba concreta. Es usado por las puertas, para comprobar si se debe desbloquear o no. La prueba devolverá 
			si la ejecución ha tenido éxito o no. Por ejemplo, existe una prueba que comprueba si desde un terminal de la red emulada se puede hacer \emph{ping} a un router.

			Esta petición presenta la estructura mostrada en la figura \ref{json:check_request}.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "id": "identificator",
  "type": "CHECK_REQUEST",
  "content": "device id",
  "parameter": "parameter to check if necessary",
  "core-session": "id of core session",
  "current_level": "levelID"
}
\end{lstlisting}
\caption{Petición para ejecutar una prueba (script)}
\label{json:check_request}
\end{figure}

			Como en los mensajes anteriores, se envía el identificador del elemento para identificarlo en el \emph{archivo de descripción de nivel} y saber qué \emph{script} debe ejecutar el servidor. 
			Para algunas pruebas se debe enviar un parámetro desde el videojuego (por ejemplo para comprobar si el código de una puerta bloqueada es correcto), para ello se usa el campo \emph{paramter}.

			La respuesta a esta petición se muestra en la figura \ref{json:check_response}.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
  "type": "CHECK_RESPONSE",
  "id": "identificator",
  "response": "check status (OK|FAIL)",
  "parameter": "parameter that has been received",
  "checkDone": "device id"
  "core-session": "id of core session"
}
\end{lstlisting}
\caption{Respuesta a la ejecución de una prueba (script)}
\label{json:check_response}
\end{figure}

			En la respuesta, en el campo \emph{response} recibirimos \emph{OK} o \emph{FAIL} dependiendo si la prueba ha sido ejecutada con éxito o no respectivamente. 

			En la figura \ref{fig:diagrama_secuencia_ejecutar_test} se aprecia un diagrama de secuencia de este mensaje.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{diagrama_secuencia_ejecutar_test.png}
				\caption{Diagrama de secuencia de mensaje ``CHECK\_REQUEST''}
				\label{fig:diagrama_secuencia_ejecutar_test}
			\end{figure}

			% Código diagrama de secuencia (https://www.websequencediagrams.com/) %
			%	Cliente -> Servidor: CHECK_REQUEST
			%	note right of Servidor: Ejecuta el test solicitado
			%	Servidor --> Cliente: CHECK_RESPONSE
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\section{Diseño de niveles}
	\label{sec:diseño_niveles}
		En esta sección se explicará el diseño que tienen los 2 niveles existentes en el videojuego. El primer nivel es el tutorial (apartado \ref{subse:tutorial}). En él 
		el jugador aprenderá los controles básicos así como las mecánicas existentes. El segundo (apartado \ref{subse:final_level}), es un nivel avanzado y más grande que 
		permite la realización de un mayor número de pruebas.

		En las siguientes secciones se explicará una forma de resolver cada nivel, no obstante, pueden existir varias formas de resolverlo, aquí únicamente se muestra una de 
		ellas. También se asume que se está usando el mismo archivo de configuración de nivel que el mostrado en la figura \ref{json:archivo_configuración_nivel1} y en la figura \ref{json:archivo_configuración_nivel2}.

		\subsection{Nivel \emph{Tutorial}}
		\label{subse:tutorial}
			Este nivel está diseñado para enseñar al jugador todos los controles que existen en \gameTitle{}. En la figura \ref{fig:tutorial_level} se aprecia un esquema 
			de la estrucutra que sigue el nivel. En ella se aprecian los elementos destacados y los obstáculos. A continuación, se explicará cada uno de los obstáculos.

			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{tutorial_design.png}
				\caption{Esquema del nivel de tutorial}
				\label{fig:tutorial_level}
			\end{figure}

			Cuando el jugador comience el nivel, verá un diálogo en pantalla que le explicará los controles. Comenzará explicándole los controles para moverse por el escenario. Con esto podrá avanzar 
			hacia el \emph{obstáculo 1}. Este obstáculo es una superficie elevada y para superarla el jugador deberá saltar. Al acercarse, un nuevo diálogo aparecerá indicándole el botón de salto. Cuando suba a 
			la plataforma, verá que hay una pared con un huevo debajo. Al acercarse, un diálogo le explicará el botón que debe pulsar para agacharse. Al hacerlo, podrá sortear el \emph{obstáculo 2}.

			Superado el \emph{obstáculo 2} el jugador podrá dirigirse hacia la derecha, donde verá una puerta a lo lejos. Si se acerca a ella, el diálogo le explicará el botón necesario para poder abrirla. Tras esto, 
			se encontrará en una pequeña habitación con otra puerta. Ahí se le explica que tras la puerta, hay un enemigo (\emph{obstáculo 4}) que deberá interrogar para averiguar cuál es el código de la puerta. Una vez interrogado, el NPC 
			le indica que debe utilizar el portátil que hay junto a la puerta para encontrar la IP, que es el código de la puerta (\emph{obstáculo 5}).

			El jugador podrá introducir por ejemplo el comando \emph{ifconfig}, lo cual le mostrará en pantalla la dirección IP. Y podrá introducirla para abrir la puerta.

			Tras esta puerta bloqueada, se encuentra otra más. Esta vez, para desbloquearla deberá superar la misión que se habrá asignado que consiste en eliminar todas las dianas que se encuentran a su derecha (\emph{obstáculo 6}). Le aparecerá 
			un diálogo indicándole los controles para sacar/guardar el arma, apuntar y disparar. Una vez las dianas han sido eliminados el jugador podrá abrir la puerta y llegar al objetivo. Cuando alcanza el objetivo aparece 
			el menú de \emph{Nivel Completado} que le indicará el tiempo que ha tardado.
		
		\subsection{Nivel \emph{Showcase}}
		\label{subse:final_level}
			Este es el nivel definitivo. En él se tienen que realizar varias pruebas y evitar a varios enemigos. Este es un nivel bastante más amplio y al tener muchos elementos (varios enemigos, varios portátiles y varias puertas) 
			permite adaptarse para futuras modificaciones de las pruebas.

			Se puede dividir el nivel en 3 fases. En cada una de ellas se debe realizar una prueba para poder continuar avanzando. Para la explicación de las pruebas, nos ayudaremos de la figura \ref{fig:coreemu_level2}. Esta figura 
			representa el escenario que se usa en este nivel. Esta es el esquema que siguen las conexiones de red el emulador. Por ejemplo, cuando decimos que un portátil del juego se conecta a la terminal, quiere decir que introducir 
			comandos en ese ordenador dentro del juego, es equivalente a si introdujeramos comandos en la terminal de la red.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{core-level2.png}
				\caption{Escenario de COREEMU para el nivel Showcase}
				\label{fig:coreemu_level2}
			\end{figure}

			A continuación procederemos a explicar las diferentes pruebas de las que está compuesta este nivel. Como se ha mencionado anteriormente, este nivel cuenta con 3 fases, cada una de ellas corresponde con una puerta que hay que 
			desbloquear. En adelante en la sección, cuando se haga referencia a un dispositivo concreto o a la red, nos referimos a la red mostrada en la figura \ref{fig:coreemu_level2}.

			En la primera fase debemos arreglar la tabla de encaminamiento del dispositivo \emph{terminal}. Vemos que pese a estar conectado al dispositivo \emph{n1} si intentamos hacer ping a la dirección \emph{10.0.5.1} nos aparece un 
			error (figura \ref{fig:ping_fail}).
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{ping_fail.png}
				\caption{Error al hacer ping desde terminal}
				\label{fig:ping_fail}
			\end{figure}

			En la primera fase hay 2 portátiles y desde ambos se podrá realiar la prueba correctamente ya que ambos están conectados al dispositivo \emph{terminal}. También hay 2 enemigos patrullando. El primero está patrullando 
			la entrada principal al edificio y el segundo los pasillos de la 2º planta.

			La prueba de esta fase consiste en permitir que se pueda hacer ping al dispositivo \emph{n1 (10.0.5.1)}. Al intentar desbloquear la puerta que nos impide avanzar hacia la segunda fase, la puerta le pedirá al servidor que compruebe 
			si \emph{terminal} puede hacer ping a \emph{n1}, en caso afirmativo la puerta se abrirá, de lo contrario, permanecerá bloqueada.

			Una de las posibles soluciones (pero no la única) es introducir los comandos mostrados en la figura \ref{fig:ping_solution}. En la imagen también se aprecia como tras introducir esos comandos, se puede hacer \emph{ping} correctamente 
			al dispisitivo \emph{n1 (10.0.5.1)}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{ping_solution.png}
				\caption{Solución de la primera fase de nivel Showcase}
				\label{fig:ping_solution}
			\end{figure}
			
			Antes de pasar a la siguiente fase, explicaremos los dos comandos utilizados:
			\begin{itemize}
				\item \emph{ifconfig eth0 10.0.5.10/24}: este comando nos permite asignarle a la \emph{interfaz de red ``eth0''} la 
					dirección \emph{IP} 10.0.5.10/24 .
				\item \emph{route add default gw 10.0.5.1}: este comando nos permite asignar la pasarela 10.0.5.1 para que la enrute por defecto. 
					De esta forma todo mensaje que se quiera enviar a una dirección no especificada en la tabla de enrutamiento, se enviará a esa dirección.
			\end{itemize}

			Con esta prueba solucionada, el jugador podrá abrir la puerta que estaba bloqueada. Esta conduce a unas escaleras que habrá que bajar y que llevan a la 2º fase del nivel.

			En esta 2º fase hay otros 2 enemigos. Ambos darán información importante al jugador si consigue interrogarlos. 
			
			El objetivo es conseguir que el dispositivo \emph{firewall} permita el paso de mensajes \emph{TCP}(Transmission Control 
			Protocol) en el puerto 80 con el dispositivo \emph{webserver (10.0.6.11)}. En la figura \ref{fig:nmap_fail} podemos ver como al comprobar con el comando \emph{nmap} el estado 
			del puerto 80 en el \emph{webserver} no obtenemos respuesta. Este comando nos permite escanear una dirección concreta y un puerto para ver el estado de los servicios que tiene 
			disponibles.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{nmap_fail.png}
				\caption{\emph{Firewall} impide conexión con \emph{webserver}}
				\label{fig:nmap_fail}
			\end{figure}

			Si nos fijamos con el comando \emph{iptables -L} ejecutándolo en el portátil que está conectado con el \emph{firewall} obtenemos el resultado de la figura \ref{fig:iptables_L_fail}. 
			En ella podemos apreciar que la política por defecto de \emph{firewall} es eliminar los mensajes recibidos.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{iptables_fail.png}
				\caption{Resultado de \emph{iptables -L} en dispositivo \emph{Firewall} antes de permitir la conexión}
				\label{fig:iptables_L_fail}
			\end{figure}

			Para cambiar esta política y permitir el paso de mensajes podemos introducir los comandos que se ven en la figura \ref{fig:iptables_solution}. Se aprecia como tras cambiar la política, 
			si volvemos a comprobar el resultado de \emph{iptables -L} nos indica que ahora la política para los mensajes \emph{TCP} es de aceptar.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{iptables_solution.png}
				\caption{Cambiando la política de \emph{firewall} para permitir el envío de mensajes}
				\label{fig:iptables_solution}
			\end{figure}

			Si ahora volvemos a comprobar el estado del \emph{webserver} con \emph{nmap} el \emph{firewall} no para los mensajes y por lo tanto obtenemos una respuesta correcta, como se aprecia en la 
			figura \ref{fig:iptables_solution_show}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{iptables_solution_show.png}
				\caption{Resultado de \emph{nmap} tras cambiar la política en \emph{firewall}}
				\label{fig:iptables_solution_show}
			\end{figure}

			Con esto ses desbloquearía la puerta que estaba bloqueada y nos impedía superar esta fase del nivel.

			Al traspasar la puerta el jugador deberá dirigirse al ascensor que hay enfrente para bajar por él. Con esto, comienza la 3º y última fase del nivel.

			Esta fase cuenta con un solo enemigo y un portátil. El portátil está conectado al dispositivo \emph{terminal} y está en la misma sala que la puerta bloqueada. 
			En este caso la puerta nos solicitará un código. El código se encuentra en un documento alojado en el \emph{webserver (10.0.6.11)}. Esto lo puede saber el jugador si ha 
			conseguido interrogar al enemigo de esta fase, este se lo indicará como parte del interrogatorio. El documento se llama \emph{password1289}. Para superar esta prueba bastará 
			con conseguir ver qué hay en ese archivo. Para ello se puede hacer uso del comando \emph{wget} como se muestra en la figura \ref{fig:wget_execution}. En esta imagen también se 
			muestra el contenido del documento usando el comando \emph{cat}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{wget_execution.png}
				\caption{Resultado de \emph{wget} para obtener el fichero \emph{password1289}}
				\label{fig:wget_execution}
			\end{figure}

			Con eso podemos ver que el código es \emph{etsiit}. Bastará con introducirlo en la puerta para poder desbloquearla. Tras abrirla y entrar en la habitación se habrá completado la 
			misión y con ello, el nivel.

		\subsection{Nivel \emph{TestMap}}
			En el proyecto se incluye un nivel denominado \emph{TestMap}. Este es el nivel que se ha utilizado para las pruebas. Era un forma cómoda de probar el funcionamiento 
			de las diferentes mecánicas del proyecto. Desde cómo los \emph{NPCs} seguían las rutas de patruya, a cómo el jugador podía interactuar con los elementos del escenario. 
			Por ello este nivel no presenta ningún valor para el jugador final y será eliminado de la versión definitiva. No obstante se ha considerado oportuno dejarlo en esta entrega, 
			pues formaba parte de la metodología el probar las nuevas mecánicas en este nivel.
